## –õ–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏

---

**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ:**<a name="definition-0"></a> *–õ–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è* –Ω–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ $V$ - —ç—Ç–æ –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ $\varphi: \,\,\,\, V \to F$, –≥–¥–µ $V$ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ –Ω–∞–¥ –ø–æ–ª–µ–º $F$, —Ç–∞–∫–æ–µ —á—Ç–æ:

1. $\forall x, y \in V \,\,\,\, \varphi(x + y) = \varphi(x) + \varphi(y)$.
2. $\forall x \in V, \lambda \in F \,\,\,\, \varphi(\lambda x) = \lambda \varphi(x)$.

**–£—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏–µ:**<a name="statement-0"></a> –ú–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –≤—Å–µ—Ö –ª–∏–Ω–µ–π–Ω—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π $V^{*}$ –Ω–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ $V$ –Ω–∞–¥ –ø–æ–ª–µ–º $F$ - —ç—Ç–æ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –ø–æ—Ç–æ—á–µ—á–Ω–æ–≥–æ —Å–ª–æ–∂–µ–Ω–∏—è ($\forall \varphi, \psi \in V^{*} \,\,\,\,\forall v \in V \,\,\,\, (\varphi + \psi)(v) = \varphi(v) + \psi(v)$) –∏ —É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏—è –Ω–∞ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç—ã –ø–æ–ª—è $F$.

*–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:* –∞–∫—Å–∏–æ–º—ã $\,\,\,\,\blacksquare$

**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ:**<a name="definition-1"></a> $V^{*}$ *—Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω–æ–µ* –∫ $V$ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ.

**–£—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏–µ:**<a name="statement-1"></a> 

1. –õ–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –Ω–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ $V$ –æ–¥–Ω–æ–∑–Ω–∞—á–Ω–æ –∑–∞–¥–∞–µ—Ç—Å—è –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è–º–∏ –Ω–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞—Ö –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ –±–∞–∑–∏—Å–∞ $V$.
2. –ü—É—Å—Ç—å $V$ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ –Ω–∞–¥ –ø–æ–ª–µ–º $F$ –∏ $\dim V = n$. –¢–æ–≥–¥–∞ –ª—é–±—ã–µ $n$ —á–∏—Å–µ–ª –∏–∑ $F$ –∑–∞–¥–∞—é—Ç –ª–∏–Ω–µ–π–Ω—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é –Ω–∞ $V$.
3. –ü—É—Å—Ç—å $\varphi$ –∏ $\psi$ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –Ω–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ $V$. –¢–æ–≥–¥–∞ $\varphi = \psi \Leftrightarrow$ $\varphi$ –ø—Ä–∏–Ω–∏–º–∞–µ—Ç –Ω–∞ –±–∞–∑–∏—Å–Ω—ã—Ö –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞—Ö $V$ —Ç–µ –∂–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è, —á—Ç–æ –∏ $\psi$ (—Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞—é—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è –Ω–∞ –∫–∞–∂–¥–æ–º –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–µ).
4. –∫–∞–∫–æ–µ-—Ç–æ —Ç–∞–º –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ.

*–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:* –ü—É—Å—Ç—å $\varphi$ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –Ω–∞ $V$, –∞ $e_1, \ldots, e_n$ –±–∞–∑–∏—Å –≤ $V$. –¢–æ–≥–¥–∞ $\forall v \in V \,\,\,\, v = \lambda_1 e_1 + \ldots + \lambda_n e_n$ –∏ —Ç–∞–∫–æ–µ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ.
$\varphi(v) = \varphi(\lambda_1 e_1 + \ldots + \lambda_n e_n) = \lambda_1\varphi(e_1) + \ldots + \lambda_n \varphi(e_n)$. –û–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–º $\varphi(e_i) = a_i$. –ß–µ—Å—Ç–Ω–æ –≥–æ–≤–æ—Ä—è, —è –Ω–µ –ø–æ–Ω–∏–º–∞—é, —á—Ç–æ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç –∑–∞–¥–∞–µ—Ç, –∞ –ø–æ—ç—Ç–æ–º—É –Ω–µ –∑–Ω–∞—é, —á—Ç–æ —Ç—É—Ç –¥–æ–∫–∞–∑—ã–≤–∞—Ç—å $\,\,\,\,\blacksquare$ 

## –°–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω—ã–µ –±–∞–∑–∏—Å—ã

---

**–£—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏–µ:**<a name="statement-2"></a> –ü—É—Å—Ç—å $V$ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ –Ω–∞–¥ –ø–æ–ª–µ–º $F$, $e_1, \ldots, e_n$ –±–∞–∑–∏—Å –≤ $V$. –¢–æ–≥–¥–∞ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ $\{\varepsilon^1, \ldots, \varepsilon^n\}$, –≥–¥–µ $\varepsilon^j(e_i) = \begin{cases}
    0, i \ne j\\
    1, i = j
\end{cases}$ - –±–∞–∑–∏—Å –≤ $V^{*}$.

*–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:* –î–æ–∫–∞–∂–µ–º, —á—Ç–æ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä—ã(–ª–∏–Ω–µ–π–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏) $\varepsilon^1, \ldots, \varepsilon^n$ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã. –†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –∏—Ö –ª–∏–Ω–µ–π–Ω—É—é –∫–æ–º–±–∏–Ω–∞—Ü–∏—é —Ä–∞–≤–Ω—É—é $0$: $\lambda_1\varepsilon^1+ \ldots + \lambda_n\varepsilon^n = 0$. –ß—Ç–æ–±—ã —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ (–≤ –¥–∞–Ω–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ —Ç–æ–∂–¥–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–π –Ω–æ–ª—å –∏ $\lambda_1\varepsilon^1+ \ldots + \lambda_n\varepsilon^n$) –±—ã–ª–∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã, –Ω–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º–æ —Å–æ–≤–ø–∞–¥–µ–Ω–∏–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–π –Ω–∞ –±–∞–∑–∏—Å–Ω—ã—Ö –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞—Ö. –ó–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $\lambda_1\varepsilon^1+ \ldots + \lambda_n\varepsilon^n$ –Ω–∞ $e_i$ —Ä–∞–≤–Ω–æ $\lambda_i$, –∞ —Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ $\lambda_i = 0 \,\,\,\,\forall i$. 

–û—Å—Ç–∞–ª–æ—Å—å –¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç—å, —á—Ç–æ –ª—é–±–∞—è –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –Ω–∞ $V$ –∑–∞–¥–∞–µ—Ç—Å—è (üòâ) —á–µ—Ä–µ–∑ $\varepsilon_i$-–µ, –Ω—É, –¥–µ–ª–∞–µ—Ç—Å—è —ç—Ç–æ —Ç–∞–∫: $\varphi = \varphi(e_1)\varepsilon^1 +\ldots + \varphi(e_n)\varepsilon^n \,\,\,\,\blacksquare$

**–°–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏–µ:**<a name="corollary-0"></a> $\dim V = \dim V^{*}$ –∏ $V \cong V^{*}$

**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ:**<a name="definition-2"></a> –ë–∞–∑–∏—Å $\{\varepsilon^1, \ldots, \varepsilon^n\}$ –≤ $V^{*}$ *—Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω—ã–π* –∫ –±–∞–∑–∏—Å—É $e_1, \ldots, e_n$ –≤ $V$.

## –í—Ç–æ—Ä–æ–µ —Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ

---

**–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ:**<a name="definition-3"></a> $V^{**}$ - —ç—Ç–æ $(V^{*})^{*}$, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å —Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω–æ–µ –∫ $V^{*}$ –∏ *–≤—Ç–æ—Ä–æ–µ —Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω–æ–µ –∫* $V$ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ ($V^{*}$ —Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–æ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–º—É –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤—É $V$ üôÑ).

**–£—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏–µ:**<a name="statement-3"></a> –ü—É—Å—Ç—å $V$ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ. –ö–∞–∂–¥–æ–º—É –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä—É $x \in V$ —Å–æ–ø–æ—Å—Ç–∞–≤–∏–º –æ—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ $f_x: \,\,\,\, V^{*} \to F$, —Ç–∞–∫–æ–µ —á—Ç–æ $f_x(\varphi) = \varphi(x)$. –¢–æ–≥–¥–∞ $f_x \in V^{**}$.

*–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:* 

1. $f_x(\varphi + \psi) = (\varphi + \psi)(x) = \varphi(x) + \psi(x) = f_x(\varphi) + f_x(\psi)$.
2. $f_x(\lambda \varphi) = \lambda \varphi(x) = \lambda f_x(\varphi) \,\,\,\,\blacksquare$

**–¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞:**<a name="theorem-0"></a> (–ö–∞–Ω–æ–Ω–∏—á–µ—Å–∫–∏–π –∏–∑–æ–º–æ—Ä—Ñ–∏–∑–º $V$ –∏ $V^{**}$)
–û—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ $\Phi: \,\,\,\, v \mapsto f_v$ - –∏–∑–æ–º–æ—Ä—Ñ–∏–∑–º $V$ –∏ $V^{**}$.

*–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:* 

1. –õ–∏–Ω–µ–π–Ω–æ—Å—Ç—å –æ—á–µ–≤–∏–¥–Ω–∞.
2. –ë–∏–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å

a. –ü—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏–º –∏–Ω—ä–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å. –ü—É—Å—Ç—å $\exists x, y \in V: \,\,\,\, x \ne y$ –∏ $\Phi(x) = \Phi(y)$. –ü—É—Å—Ç—å $\varepsilon^1, \ldots, \varepsilon^n$ –±–∞–∑–∏—Å –≤ $V^{*}$ —Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω—ã–π –±–∞–∑–∏—Å—É $e_1, \ldots, e_n$ –≤ $V$. –¢–æ–≥–¥–∞ $\Phi(x) = f_x$ –Ω–∞ $i$-–æ–º –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–µ $V^{*} \,\,\,\, f_x(\varepsilon^i) = \varepsilon^i(x) = x_i$, –≥–¥–µ $x_i$ $i$-—è –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞ $x$ –≤ –±–∞–∑–∏—Å–µ $e_1, \ldots, e_n$. –ê–Ω–∞–ª–æ–≥–∏—á–Ω–æ $y_i$ $i$-—è –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç–∞ –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–∞ $y$ –≤ –±–∞–∑–∏—Å–µ $e_1, \ldots, e_n$, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ $\Phi(x) = \Phi(y)$ —ç—Ç–∏ –∫–æ–æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ç—ã —Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞—é—Ç, –∞ —Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ $x = y$. –ü—Ä–æ—Ç–∏–≤–æ—Ä–µ—á–∏–µ.
b. –ü—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏–º —Å—é—Ä—å–µ–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å. –ü—É—Å—Ç—å $e_1, \ldots, e_n$ - –±–∞–∑–∏—Å –≤ $V$.<br>$\varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_n$ - –±–∞–∑–∏—Å –≤ $V^{*}$.<br>$f_{e_1}, \ldots, f_{e_n}$ - –±–∞–∑–∏—Å –≤ $V^{**}$.<br>$f_{e_i}(\varepsilon^j) = \varepsilon^j(e_i) = \begin{cases} 0, \,\,\,\, i \ne j \\ 1, \,\,\,\, i = j \end{cases}$(–∑–∞—á–µ–º —ç—Ç–æ?)<br>$\forall v \in V \,\,\,\,\Phi(v) = \Phi(\lambda_1 e_1 + \ldots + \lambda_n e_n) = \lambda_1\Phi(e_1) + \ldots + \lambda_n \Phi(e_n) = \lambda_1 f_{e_1} + \ldots \lambda_n f_{e_n} \,\,\,\,\blacksquare$
(–ù–µ–ø–æ–Ω—è—Ç–Ω–æ)